\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\

		\textit{ Potrebno je opisati stil arhitekture te identificirati: podsustave, preslikavanje na radnu platformu, spremišta podataka, mrežne protokole, globalni upravljački tok i sklopovsko-programske zahtjeve. Po točkama razraditi i popratiti odgovarajućim skicama:}
	\begin{itemize}
		\item 	\textit{izbor arhitekture temeljem principa oblikovanja pokazanih na predavanjima (objasniti zašto ste baš odabrali takvu arhitekturu)}
		\item 	\textit{organizaciju sustava s najviše razine apstrakcije (npr. klijent-poslužitelj, baza podataka, datotečni sustav, grafičko sučelje)}
		\item 	\textit{organizaciju aplikacije (npr. slojevi frontend i backend, MVC arhitektura) }		
	\end{itemize}

	
		

		

				
		\section{Baza podataka}
			
			\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\
			
		\textit{Potrebno je opisati koju vrstu i implementaciju baze podataka ste odabrali, glavne komponente od kojih se sastoji i slično.}
		
			\subsection{Opis tablica}
			

				\textit{Svaku tablicu je potrebno opisati po zadanom predlošku. Lijevo se nalazi točno ime varijable u bazi podataka, u sredini se nalazi tip podataka, a desno se nalazi opis varijable. Svjetlozelenom bojom označite primarni ključ. Svjetlo plavom označite strani ključ}
				
				\begin{longtabu} to \textwidth {|X[6, l]|X[6, l]|X[20, l]|}
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{korisnik - ime tablice}}	 \\[3pt] \hline
					\endfirsthead
					
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{korisnik - ime tablice}}	 \\[3pt] \hline
					\endhead
					
					\hline 
					\endlastfoot
					
					\cellcolor{LightGreen}IDKorisnik & INT	&  	Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit, sed do eiusmod tempor incididunt ut labore et dolore magna aliqua. Ut enim ad minim veniam 	\\ \hline
					korisnickoIme	& VARCHAR &   	\\ \hline 
					email & VARCHAR &   \\ \hline 
					ime & VARCHAR	&  		\\ \hline 
					\cellcolor{LightBlue} primjer	& VARCHAR &   	\\ \hline 
					
					
				\end{longtabu}
			
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				\textit{ U ovom potpoglavlju potrebno je umetnuti dijagram baze podataka. Primarni i strani ključevi moraju biti označeni, a tablice povezane. Bazu podataka je potrebno normalizirati. Podsjetite se kolegija "Baze podataka".}
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			\textit{Potrebno je priložiti dijagram razreda s pripadajućim opisom. Zbog preglednosti je moguće dijagram razlomiti na više njih, ali moraju biti grupirani prema sličnim razinama apstrakcije i srodnim funkcionalnostima.}\\
			
			\textbf{\textit{dio 1. revizije}}\\
			
			\textit{Prilikom prve predaje projekta, potrebno je priložiti potpuno razrađen dijagram razreda vezan uz \textbf{generičku funkcionalnost} sustava. Ostale funkcionalnosti trebaju biti idejno razrađene u dijagramu sa sljedećim komponentama: nazivi razreda, nazivi metoda i vrste pristupa metodama (npr. javni, zaštićeni), nazivi atributa razreda, veze i odnosi između razreda.}\\
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\			
			
			\textit{Prilikom druge predaje projekta dijagram razreda i opisi moraju odgovarati stvarnom stanju implementacije}
			
			
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			\textit{Potrebno je priložiti dijagram stanja i opisati ga. Dovoljan je jedan dijagram stanja koji prikazuje \textbf{značajan dio funkcionalnosti} sustava. Na primjer, stanja korisničkog sučelja i tijek korištenja neke ključne funkcionalnosti jesu značajan dio sustava, a registracija i prijava nisu. }
			
			
			\eject 
		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\textbf{\textit{dio 2. revizije}}\\
			
			 \textit{Potrebno je priložiti dijagram aktivnosti s pripadajućim opisom. Dijagram aktivnosti treba prikazivati značajan dio sustava.}
			
			\eject
		\section{Dijagram komponenti}
		
			 \textit{Dijagram komponenti predstavlja specifikaciju arhitekture programske potpore i opisuje organizaciju i međuovisnost između implementacijskih komponenata programske potpore. Na slici 4.8 prikazan je dijagram komponenti za aplikaciju. Sustavu se pristupa preko dva sučelja. Preko sučelja za dohvat HTML, CSS i TS datoteka poslužuju se frontend dijelu aplikacije. Router je komponenta koja na upit s url određuje koja datoteka ce se poslužiti na sucelje, dok njime kao i pokretanjem aplikacije upravlja komponenta indeks.js. Frontend dio je izrađen u radnom okviru Angular i sastoji se od niza komponenti sastavljenih od CSS, HTML i TypeScript datoteka koje ih opisuju. Sve HTML komponente aplikacije su izrađene korištenjem radnog okvira Bootstrap. Preko drugog sučelja dohvati JSON komuniciraju frontend i backend dio aplikacije. Dohvat podataka se obavlja preko REST API komponente. Dalje REST API preko komponente Controllers, potom Services i DTO(Data Transfer Object) pristupa komponenti preko sučelja EntityFrameworkCore čime se ostvaruje daljnja komunikacija sa SQL bazom podataka za dohvat podataka iz baze.}
			 
			 \begin{figure}[H]
			 	\includegraphics[scale=0.4]{slike/DijagramKomponenti}
			 	\centering
			 	\caption{Dijagram komponenti}
			 	\label{fig:apk2}
			 \end{figure}